@article{Chen:2008:TTF:1373452.1373461,
 author = {Chen, Shigang and Song, Meongchul and Sahni, Sartaj},
 title = {Two Techniques for Fast Computation of Constrained Shortest Paths},
 journal = {IEEE/ACM Trans. Netw.},
 issue_date = {February 2008},
 volume = {16},
 number = {1},
 month = feb,
 year = {2008},
 issn = {1063-6692},
 pages = {105--115},
 numpages = {11},
 url = {http://dx.doi.org.acces.bibl.ulaval.ca/10.1109/TNET.2007.897965},
 doi = {10.1109/TNET.2007.897965},
 acmid = {1373461},
 publisher = {IEEE Press},
 address = {Piscataway, NJ, USA},
 keywords = {QoS routing, approximation algorithms, constrained shortest paths},
 annotation = {
 	Cet article s'intéresse aux façons de trouver le chemin le plus court dans un graphe lorsque des délais sont indiqués sur les arêtes et qu'il y a une contrainte de délai sur le chemin. Ce problème est NP-Complet. Cependant, lorsque tous les délais sont des entiers et que la contrainte elle aussi est entière, il est possible de résoudre le problème en temps polynomial. Dans l'article, deux techniques sont présentées afin de discrétiser les délais tout en minimisant l'erreur ce qui permet d'accélérer le temps de calcul.\\
    La première technique ("Randomized Discretization" ou "RDA") consiste à arrondir les délais soit vers le haut, soit vers le bas selon une certaine probabilité. En moyenne, les erreurs positives et négatives vont s'annuler et sur le chemin trouvé, l'erreur tendra vers 0.\\
    La deuxième technique ("Path discretization algorithm" ou "PDA") consiste à discrétiser au niveau du chemin au lieu du niveau des arêtes.\\
    Selon les résultats des tests, utiliser ces deux algorithmes diminue significativement le temps d'exécution, même si en pire cas, ils sont aussi lents que les algorithmes déjà existants.
 }
} 

@inproceedings{Mekni:2010:HPP:1808143.1808182,
 author = {Mekni, Mehdi},
 title = {Hierarchical Path Planning for Situated Agents in Informed Virtual Geographic Environments},
 booktitle = {Proceedings of the 3rd International ICST Conference on Simulation Tools and Techniques},
 series = {SIMUTools '10},
 year = {2010},
 isbn = {978-963-9799-87-5},
 location = {Torremolinos, Malaga, Spain},
 pages = {30:1--30:10},
 articleno = {30},
 numpages = {10},
 url = {http://dx.doi.org.acces.bibl.ulaval.ca/10.4108/ICST.SIMUTOOLS2010.8811},
 doi = {10.4108/ICST.SIMUTOOLS2010.8811},
 acmid = {1808182},
 publisher = {ICST (Institute for Computer Sciences, Social-Informatics and Telecommunications Engineering)},
 address = {ICST, Brussels, Belgium, Belgium},
 keywords = {autonomous situated agents (ASA), geographic information system (GIS), hierarchical path planning (HPP), informed virtual geographic environment (IVGE), multi-agent geo-simulation (MAGS), optimisation, situated reasoning (SR)},
 annotation = {
 	Cet article présente une technique permettant de générer un "Informed Virtual Geographic Environnement" grâce à des données provenant d'un "Geographic Information System (GIS)". La première étape consiste à sélectionner les données d'élévation du terrain et les données sémantiques ("routes, maison, etc"). À partir de ces données, il faut décomposer le terrain grâce à la triangulation Delaunay. Ensuite, les données sémantiques sont associées ce qui donne une carte qui contient l'information sur l'élévation et les caractéristiques du terrain.\\
    Par la suite, pour pouvoir faire une recherche efficace dans le graphe, un algorithme est présenté. Cet algorithme se base sur une abstraction de la topologie (les zones semblables seront regroupées ensemble afin de réduire la taille du graphe). L'algorithme fonctionne en trouvant un chemin dans le plus haut niveau et en cherchant récursivement le chemin dans les noeuds consécutifs jusqu'à ce qu'il arrive au niveau le plus bas.\\
    Cet article se distingue de \cite{Chen:2008:TTF:1373452.1373461}, car il présente une façon de générer un graphe à partir de données géographique et ensuite rechercher le chemin le plus court dans celui-ci tandis que \cite{Chen:2008:TTF:1373452.1373461} cherchait le chemin le plus court satisfaisant une contrainte. On peut toutefois utiliser les résultats des deux articles pour faire des expérimentations intéressantes. Par exemple, chercher un chemin entre un point A et B en ayant pour contrainte de ne pas avoir monté plus de 100m au total.
 }
}

@inproceedings{Oral:2012:MIP:2457525.2457706,
 author = {Oral, Tugcem and Polat, Faruk},
 title = {A Multi-objective Incremental Path Planning Algorithm for Mobile Agents},
 booktitle = {Proceedings of the The 2012 IEEE/WIC/ACM International Joint Conferences on Web Intelligence and Intelligent Agent Technology - Volume 02},
 series = {WI-IAT '12},
 year = {2012},
 isbn = {978-0-7695-4880-7},
 pages = {401--408},
 numpages = {8},
 url = {http://dx.doi.org.acces.bibl.ulaval.ca/10.1109/WI-IAT.2012.143},
 doi = {10.1109/WI-IAT.2012.143},
 acmid = {2457706},
 publisher = {IEEE Computer Society},
 address = {Washington, DC, USA},
 keywords = {Path planning, multi-objectivity, incremental search algorithm},
 annotation = {
 	L'article présente l'algorithme MOD* Lite permettant de trouver un chemin dans un graphe lorsqu'il y a plusieurs objectifs à maximiser ou à minimiser. De plus, cet algorithme est incrémental, c'est-à-dire qu'il s'adapte au fur et à mesure que l'agent en apprend sur son environnement sans avoir besoin de tout recalculer du début. Il est donc adapté pour les environnements partiellement observables. Il se base sur l'algorithme D* Lite et l'améliore en faisant retourner un vecteur de scalaire contenant la valeur des objectifs par la fonction heuristique. Les résultats des tests montrent que cet algorithme est plus efficace que MOA* (multi-objective A*) lorsque de nouvelles informations doivent modifier le graphe, car MOA* doit recalculé le chemin du début.\\
    Par rapport \cite{Mekni:2010:HPP:1808143.1808182}, cet article se distingue par le fait qu'il présente une technique de recherche de chemin lorsqu'il y a plus d'un objectif. En effet, l'algorithme présenté dans \cite{Mekni:2010:HPP:1808143.1808182} ne comporte qu'un seul objectif soit trouvé le chemin le plus court.\\
    Par rapport à \cite{Chen:2008:TTF:1373452.1373461}, il est similaire sur le fait que les deux articles cherchent à trouver le meilleur chemin en tenant compte de plusieurs contraintes. Cependant, contrairement à \cite{Chen:2008:TTF:1373452.1373461}, l'algorithme présenté est efficace lorsque l'environnement est partiellement observable et ne cherche pas à satisfaire une contrainte, mais plutôt à optimiser un ou plusieurs objectifs.
 }
}

@inproceedings{TMoisan:MIP:EditDistance,
 author = {Moisan and Quimper and Gaudreault and Michaud},
 title = {Re-planning with minimal perturbation},
 booktitle = {Proceedings of the 10th International Conference on Modeling, Optimization and Simulation (MOSIM 2014)},
 year = {2014},
 numpages = {10},
 pages = {forthcoming},
 url = {http://www2.ift.ulaval.ca/~quimper/publications/production_distance.pdf},
 annotation = {
         L'article présente trois métriques différentes pour évaluer la distance entre deux chaînes de caractères: la distance de Hamming, la distance d'édition et la distance
         de Damereau-Levenshtein. Les auteurs montrent comment il est possible d'encoder ces trois métriques dans un modèle d'optimisation linéaire en nombres entiers 
         (\emph{mixed integer programming} ou MIP).
         Pour ce faire, on réduit le problème de calcul de distance en problème de recherche de chemin le plus cours dans un graphe, ce qui est 
         facilement encodable en MIP.\\
         Les auteurs utilisent ces modèles pour mesurer et minimiser la perturbation d'un ancien plan de travail optimal lors de l'arrivée de nouvelles commandes dans l'industrie 
         du bois.
         Les auteurs suggèrent que les différentes méthodes pour mesurer la distance peuvent être pertinentes et que le choix de l'une ou l'autre dépend du domaine
         d'affaire et de l'application. Ils indiquent que même si l'utilisation de la distance de Damereau-Levenshtein implique d'ajouter plus de variables au modèle
         que pour la distance d'édition, le temps de résolution avec ce modèle a été plus cours lors de leurs tests expérimentaux qu'avec le modèle de distance d'édition.
 }
}

@ARTICLE{Sun2015565,
author={Sun, J. and Meng, Y. and Tan, G.},
title={An integer programming approach for the Chinese postman problem with time-dependent travel time},
journal={Journal of Combinatorial Optimization},
year={2015},
volume={29},
number={3},
pages={565-588},
doi={10.1007/s10878-014-9755-8},
note={cited By 0},
url={http://www.scopus.com/inward/record.url?eid=2-s2.0-84924224093&partnerID=40&md5=05f0a7f60dd738fa11e5625d74b470c9},
annotation = {
        L'article présente un modèle linéaire au problème à une version postier chinois. Ce problème consiste à trouver
        le plus cours chemin dans un graphe qui visite tous les arcs. À la fin du parcours, le postier doit retourner au point de départ (le bureau de poste).
        Les auteurs présentent une généralisation de ce problème
        permettant d'avoir des coûts sur les arcs qui dépendent du temps aulequel le facteur a commencé à parcourir l'arc. Ils encodent le tout dans 
        un modèle de programmation linéaire.\\

        L'article se distingue des autres par la modélisation de contraintes temporelles. Un autre élément différent des autres articles est que, par la nature
        du problème du postier chinois, on a une recherche de chemin qui est intrinsèquement différente. La solution est un cycle dans le graphe qui peut
        visiter plusieurs fois le même arc, alors que, par exemple, \cite{1023918} recherche un chemin minimal ne passant qu'une seule par une liste de points d'intérêts.
 }
}

@INPROCEEDINGS{1023918, 
 author={Richards, A. and How, J.P.}, 
 booktitle={American Control Conference, 2002. Proceedings of the 2002}, 
 title={Aircraft trajectory planning with collision avoidance using mixed integer linear programming}, 
 year={2002}, 
 month={}, 
 volume={3}, 
 pages={1936-1941 vol.3}, 
 keywords={aircraft control;collision avoidance;dynamics;integer programming;linear programming;aircraft dynamics;aircraft trajectory planning;approximate model;collision avoidance;mixed integer linear programming;multiple waypoint path-planning;trajectory optimization;Air traffic control;Collision avoidance;Military aircraft;Mixed integer linear programming;Path planning;Remotely operated vehicles;Space vehicles;Trajectory;Unmanned aerial vehicles;Vehicle dynamics}, 
 doi={10.1109/ACC.2002.1023918}, 
 ISSN={0743-1619},
 annotation = {
         Les auteurs proposent un modèle de \emph{mixed integer linear programming (MILP)}, c'est-à-dire un modèle linéaire mélangeant des variables réelles et continues, qui
         approxime le mouvement d'avions dans un environnement 2D. On approxime un avion comme étant une masse qui se déplace à vitesse constante, et on met une limite
         sur le nombre de degrés par seconde que l'avion peut tourner, pour limiter la force appliquée sur l'avion. Les auteurs montrent que la modification de ce dernier
         paramètre change le trajet optimal d'un avion à travers des obstacles.\\
         Un autre aspect intéressant de l'article est la modélisation en contraintes linéaires la visite de points d'intérêts dans l'environnement 2D. Les auteurs présentent
         une modélisation possible qui permet de visiter tous les points d'intérêts dans un ordre optimal qui minimise la distance totale parcourue. Pour ce faire, on introduit une
         nouvelle variable binaire pour chaque unité de temps et pour chaque point d'intérêt qui indique si au temps $i$, l'avion a visité le point d'intérêt $k$. Il y 
         a une contrainte obligeant que tous les points d'intérêts aient été visités à la dernière unité de temps.
 }
}

@PHDTHESIS{Ziegelmann2001,
  AUTHOR = {Ziegelmann, Mark},
  TITLE = {Constrained Shortest Paths and Related Problems},
  SCHOOL = {Universit{\"a}t des Saarlandes},
  YEAR = {2001},
  TYPE = {Doctoral dissertation},
  MONTH = {July},
  LANGUAGE = {eng},
  URL = {http://scidok.sulb.uni-saarland.de/volltexte/2004/251},
  annotation = {
	  Cette thèse présente premièrement une bonne définition et explication de notre type de problème (\textit{Constrained Shortest Path}). De plus, nous retrouvons dans les
	  premiers chapitres la présentation de plusieurs algorithmes classiques servant à la résolution de problèmes typiques. Les auteurs proposent par la suite une approche 
	  en 2 étapes dérivante de l'optimisation linéaire (\textit{ILP}) permettant de résoudre le \textit{Constrained Shortest Path problem} à simple et plusieurs ressources. 
	  Ils présentent ensuite leur démarche dans différents exemples avec des problèmes d'optimisation de réseaux de contraintes (\textit{Contrained Network optimization problems}).
	  \\ Ce document se distingue principalement grâce à ses explications détaillées sur les différentes caractéristiques et méthodes pratiques classiques pour notre problème.
  }
}

@article{sousa2011multi,
    title={A Multi Objective Approach to solve Capacitated Vehicle Routing Problems with Time Windows Using Mixed Integer Linear Programming},
    author={Sousa, Jos{\'e} Carlos and Biswas, Haider Ali and Brito, Rui and Silveira, Alexandre},
    journal={International Journal of Advanced Science and Technology},
    volume={28},
    pages={1--8},
    year={2011},
    annotation = {
	  Cet article présente une approche multi-objective pour résoudre le problème de tournées de véhicules avec contrainte de capacités et fenêtre de temps (\textit{CVRPTW}).
	  L'article se distingue des autres pour sa claire présentation et explication des différentes contraintes et variables de son modèle. Le modèle présenté a également un 
	  fort lien avec notre problème en présentant un bon exemple d'une modélisation multi-objective avec un graphe pour modéliser le parcours, tout en utilisant des contraintes
	  de temps et de capacité. \\ 
	  Puisque ces problèmes sont généralement lourds en charge de calcul, les auteurs suggèrent également qu'il serait préférable d'utiliser des heuristiques 
	  ou des méta-heuristiques pour des problèmes plus complexes. 
    }
}

@article{doi:10.1080/03081060701390841,
    author = {Ji, Ping and Chen, Kejia},
    title = {The Vehicle Routing Problem: The Case of the Hong Kong Postal Service},
    journal = {Transportation Planning and Technology},
    volume = {30},
    number = {2-3},
    pages = {167-182},
    year = {2007},
    doi = {10.1080/03081060701390841},
    URL = {http://dx.doi.org/10.1080/03081060701390841},
    eprint = {http://dx.doi.org/10.1080/03081060701390841},
    annotation = {
	  L'article présente une approche différente utilisant un modèle de programmation linéaire avec nombres entiers (\textit{IP}) pour présenter à nouveau le problème classique de tournées de véhicules (\textit{VRP}).
	  Cette article se distingue comparé à \cite{sousa2011multi}, car il présente un modèle plus simple en expliquant également clairement la modélisation des différentes contraintes de capacités et du parcours. 
	  De plus, le problème étant résolu avec le solveur \texit{CPLEX} démontre de bon résultats. Les auteurs jugent également qu'il serait encore possible d'optimiser et d'améliorer les résultats obtenus
	  en ajoutant des contraintes de distances et des méta-heuristiques pour réduire le temps de calcul.
    }
}